Ausgefallene Knoten können aktiv anhand von periodischen \enquote{heartbeat}-Nachrichten erkannt werden. Allerdings ist eine periodische Neuanmeldung der Subscriber von Vorteil, da hier die Subscribe-Nachrichten vom Netzwerk automatisch über andere Knoten geleitet werden und sich so der logische Verteilungsbaum wieder aufbauen kann. Die meisten verteilten Publish/Subscribe-Systemem fordern daher eine periodische Auffrischung der Anmeldungen eines Knotens.\\

oder Verteilungsoptimierung \cite{Muhl2002LargeScale} sind ebenfalls Forschungsthemen und ausführlich bearbeitet.

Auch Cugola sieht Publish/Subscribe-Systeme als ein geeignetes Kommunikationssystem für verteilte Knoten \cite{Cugola2002Using}.


Zuvor müssen jedoch die Anforderungen von \acp{mmve} an solche Systeme identifiziert werden. Diese Anforderungen werden bei der Auswahl des Netzwerkes in Betracht gezogen.

\section{Anforderungen an p2p-Netzwerke}

\paragraph{Geringe Latenz} 

\paragraph{Skalierbarkeit und Fehlertoleranz bei Knotenausfall} 

\paragraph{Eingriff in Routingentscheidungen} 

\paragraph{Bestimmung der Nachbarschaft}
Allein die Größe der Routingtabelle bedingt, dass bei Pastry und Tapestry mehr Einfluss auf die Zusammenstellung genommen werden kann. Bei CAN gibt es faktisch nur eine Entscheidung bei Eintritt in das Netz, Chord bietet über die Fingertabelle minimalen Einfluss, während bei Pastry explizit das Neighborhood Set eingesetzt wird, um eventuelle Lücken in der Routingtabelle geschickt zu besetzen.


Beispielsweise fügt eine zeitstempelbasierte Strategie zur Validitäsprüfung bei der Erstellung einer \emph{Publish}-Nachricht dieser den aktuellen Zeitstempel hinzu. Anhand diesem Zeitstempel kann bei der Prüfung einer Nachricht entschieden werden, ob ein entsprechendes Zeitintervall seit dem Versand abgelaufen ist und die Nachricht damit üngültig ist. Ein einfacher Ansatz zur Nachrichtensynchronisation ist ebenfalls mit Zeitstempeln möglich. In \Fref[plain]{chap:impl} wird die Schnittstelle für diese Strategien aufgezeigt.

