\chapter*{Abstract}
\selectlanguage{english}
Today many computer games are played as \acfp{mmog} on the internet and bring players together in a virtual world. Communication within that \acf{mmve} is mostly handled via a client/server architecture which hits its limit due to the needed bandwidth for each client. A possible solution divides the virtual world into independent instances hosted on different servers or server clusters, named \emph{shards}. This is done at the cost of the player's enjoyment, causing friendly players being spread on many different virtual realities without the possibility to interact.\\
\acf{m2etis} addresses this problem and strives to find new solutions for optimizing event dissemination via a \acf{p2p} network. Instead of focusing the optimization process on one single type of event -- like some approaches do --, \ac{m2etis} considers every occuring type and optimizes their dissemination according to their semantic description. The combination of \ac{p2p} network, channel based publish/subscribe and the semantic description of event types provides new dimensions of optimization of event dissemination for \acp{mmve}.

This work develops \ac{m2etis} first component: The basic optimizable publish/subscribe framework and its connection to the \ac{p2p} network.


\selectlanguage{ngerman} 
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter*{Kurzfassung}
Heutzutage werden viele Computerspiele als \acfp{mmog} im Internet gespielt und bringen die Spieler dabei in einer virtuellen Welt zusammen. Die Kommunikation innerhalb dieses \acfp{mmve} geschieht meist über eine Client/Server-Architektur, die jedoch ob der benötigten Bandbreite pro Client an ihre Grenzen gerät. Ein Lösungsansatz ist das Aufteilen der Welt in unabhängige \emph{Shards}, das sind Instanzen des Spiels die auf verschiedenen Servern beziehungsweise Serverclustern laufen. Dies schmälert möglicherweise das Spielvergnügen, wenn beispielsweise befreundete Spieler in verschiedenen \emph{Shards} spielen und trotz virtueller Welt nicht miteinander interagieren können.\\
\acf{m2etis} nimmt sich dieser Problematik an und strebt nach neuen Optimierungsmöglichkeiten der Eventverteilung durch Kommunikation über \acf{p2p}-Netzwerke. Statt -- wie einige andere Ansätze -- die Eventverteilung lediglich auf die Behandlung eines Eventtypen hin zu optimieren, berücksichtigt \ac{m2etis} alle vorkommenden Eventtypen und optimiert deren Verteilung anhand ihrer semantischen Klassifizierung. Die Verbindung aus \ac{p2p}-Netzwerk, kanalbasiertem Publish/Subscribe und der semantischen Beschreibung von Eventtypen ermöglicht neue Optimierungsdimensionen der Eventverteilung für \acp{mmve}.

Diese Arbeit entwickelt die erste Komponente von \ac{m2etis}: Das grundlegende Framework des optimierbaren Publish/Subscribe-Systems sowie dessen Verbindung mit dem \ac{p2p}-Netzwerk.
